黃之鋒：手足不是condom，我們沒忘記在壁屋的每一位

原文：

【手足不是condom，我們沒忘記在壁屋的每一位】

圖中所見的，是今晚壁屋手足已在監倉聽到的新聞報導。懲教虐待少年犯的事蹟，終於再一次傳遍整個壁屋。能這樣肯定說明，仍源於三年前自己，曾以少年犯的身份在壁屋懲教所服刑，對於監獄院所的運作，當然有切身體會，以及深刻的記憶。

每晚八點開始，壁屋囚室外走廊的播音器，便會播放香港電台第一台，直至晚上十時。一般囚友最留意的，大概會是音樂情人等節目，而因為在圍牆內接收外間資訊實在相當艱難，所以自己當時總是很期待電台廣告時段，每半小時的新聞報導。

還記得那個時候，總要每半小時，即搭正和搭半便走到監倉鐵欄最邊邊的位置，「樹」起耳仔聽著播音器傳來新聞報導的音樂前奏，接著說了開場白「晚安，今晚係XXX（視乎報導員的名字，記憶中經常也是張晚燕）報導新聞」，就會讀出當天港台即時新聞的文稿。

如我，還記得在去年6月9日的時候，不幸被囚於荔枝角收押所內。那晚回到監倉，只知有很多很多很多人上街，但未知人數，突然聽到新聞報導員讀出「民陣第三度發起反對修訂《逃犯條例》遊行，大會啱啱宣布參與人數有103萬人……」，自己便在監倉裡流下眼淚。

在監獄裡，總會害怕被遺忘，尤其是每次聲援總是去荔枝角，輪不到偏遠的壁屋。更何況，少年犯要承受的酷刑，比起成年犯人更可怕與不人道。現在頗能確定的是，至少今早聯同幾位手足在記者會踢爆懲教黑幕，牆內的義士已知道，手足不是condom，我們沒忘記在壁屋的每一位。

----------------

從收到消息、會見手足、拍片訪問、準備稿件、開記者會，兩星期內促成此事也不容易，全賴眾志媒體組連夜趕工、團隊社工與臻辦幫忙跟進，單靠一人之力絕不會成事。在揭發真相獲社會關注後也不能草草了事，接下來怎樣部署，我會在明天撰文，跟大家詳述有關跟進工作。

無論如何，在跟進囚權議題時，聽到手足的經歷，在我面前述說如何被虐打，難免勾起自己在監獄時的記憶。重新勾起固然不好受，這也是我自己在明明作為訪問的人，為何在影片見街後，沒有完整將影片從頭睇到尾的原因。但同樣地，這亦成為我跟進懲教議題的動力。

縱然會有無形的心理壓力，精神上的疲勞也明顯感受得到，不過我還是清楚記得在2017年8月17日被判刑，於被送到壁屋懲教所的第一天，我便跟自己許下承諾：「俾你地送入壁屋做YP，壁屋以後所發生嘅所嘢，我一定會跟落去。」

如今，就是讓自己允現承諾的時候，必不會讓自己在壁屋經歷的日子白過。相信幾位願意擔當吹哨者的義士，也是抱著同樣心態。手足們，明知自己僅是保釋候判，有機會在判刑當天未夠21歲後，再度重返壁屋面對監禁，但他們仍願意站出來，讓眾人知道真相，揭開懲教黑箱。

能有這種勇氣，實在不容易，希望各位可以在此留言，勉勵如今走到這一步，決意爆料公諸於世的義士；不論在牆內還是牆外，不管身處社會的大監獄，還是懲教的小監獄，我們也是應當如此，同樣分擔伙伴們的苦困，同樣承托大家的艱難，一起好好加油。

願有一天會好起來。

---------------------------------

最後，跟大家分享三位義士的感言：

Ivan：「每個犯人都是人，「懲」就有，「教」呢？一點也沒有，希望他們可以改善。對手足而言，你們入到壁屋，千萬不要以為自己是condom，當無人探你、無人寫信給你的時候，其實大家都忙着想辦法，將你從壁屋中拯救出來。」

Jackson：「我估當這條片出街後，懲教很快會知道我們真實身份，但我想講，我們當初被政府打壓、被政權打壓，所以才走上街頭，今日一個懲教處是不足於打壓我們……想跟入面的手足說，不要氣餒，有人同我們講：You are not alone，可能這一句對在囚人士而言，都聽到厭，希望你可以記住我們曾經在壁屋的手足，是完全明白你的感受，體驗你現在體驗的東西，即使其他人不明白，我們這班入過去的手足都會明白。」

Tom：「講真，我願意上鏡，我都很怕，但為了仍在獄中的手足，我們都要企出來，告訴大家，到時大家看不到的世界是如何扭曲，不單要改革一些我們看到的東西，過去我們不願意看、或者扮看不到的地方，我們都要正視他們的問題，都要改革……這個或者是一個奢求，但我希望懲教可以重新自我檢視，這種濫權行為到底是否正確，成日以為沒有落record的事就等同沒有發生，成日以為打犯只要無cam影到就可以死無對證，你越是禁住我們把口，我們就越會反抗。所有手足，we stand as one。」

---------------------------------

其他和你寫活動單位
被捕人士關注組 Telegram Channel @youarenotalonehkFebruary 24, 2020
last updated on 5 Mar 2020 20:45

❈【邵家臻議員辦事處】
地址：中區立法會道1號立法會綜合大樓1018室
詳情請看邵家臻議員FB

❈【星火同盟】
地址：九龍尖沙咀郵箱98697號
• 浩賢

• 龍仔

❈【抗爭點滴】
地址：九龍中央郵政局郵政信箱70320號
• 智駒(初一)（義士來信）

• 美國隊長(初一)

• 發仔(初一刑滿出獄後因反送中再還押)

• 可可(反送中)

❈【影攝食．盧建民(初一)】
本土新聞代收
地址：新蒲崗大有街 2 號旺景工業大廈 12/F, F座
**注意: 信封面請註明 “本土新聞”

❈【林明恩 林健翔辦事處】
地址：友愛愛智樓地下103室
• 阿拔（義士來信）

❈【張超雄議員辦事處】
地址：中區立法會道1號立法會綜合大樓1017室
• Condom仔（義士來信）

• 阿塵（義士來信）

• 仕（義士來信）

• 消防賢（義士來信）

• 強仔（義士來信）

希望當日後大時大節聲援嘅時候，除咗荔枝角都去下其他地方，雖然唔知聽唔聽到，但我記得有壁屋手足話年初一聽到有人叫佢哋

轉自tg：

文字版節錄一部份 被捕人仕透過黃之峰講出在囚人時被動用私刑經過

節錄一部份
在囚期間，抗爭者差不多每星期在壁屋懲教所也會被虐打，部份更在一週內連續被虐打三至五次，因抗爭活動而被還押的Tom、Ivan和Jackson表示，他們均曾遭到懲教職員掌摑、落雞翼（懲教職員於在囚人士彎下身子的背脊批踭，部份職員會跳起再猛子鋤到在囚人士的背脊），以及抓板（懲教職員使用木條、鐵尺、間尺或警棍，擊打在囚人士的手掌或腳板，並要求在囚人士被逐下擊打時「Thank you sir 1……Thank you sir 2……」，少則擊打5次，多則四肢各20次）。 恐嚇體罰新人 明顯針對手足

所有在囚人士初到監獄，均要進到俗稱「指模房」的收押室，懲教人員會派發其在囚編號，詢問所員背景，並要求「報牌仔」。期間，當懲教職員不滿在囚人士表現，便會辱罵及動粗，Ivan提到自己去年11月被還押至壁屋懲教所時，在收押室因「報牌仔」表現未達要求而被掌刮，掌刮力度甚至大得令他失去平衡至跌倒在地，及後懲教職員卻叫他繼續站起，好讓他繼續掌摑。
Tom表示，記得懲教職員在還押首天知悉到他是政治犯時，便二話不說掌摑他兩巴，然後大聲呼喝：「你現在襲警，我老婆都是警察，你是否想打我老婆？」，更出言恐嚇：「你現在食的是政府飯，我可以不讓你食飯！」。Jackson也表示，自己在還押當天已被懲教職員辱罵：「你是否想炸差佬？是否想燒差佬？是否想打我們差佬？我以前都是當差，是否想打埋我？我老婆都當差，你是否想打我老婆？」 無理背誦抄寫 全日捧氈體罰

除了懲教職員動武侮辱政治犯，青少年犯在院所面對的懲罰，亦是相當無理。在囚人士在「新人組」的時候，均被要求蹲着背誦250字的「YTR / YDR學童注意事項」，包括Tom、Ivan和Jackson也曾因背錯一個字，要至少將全文抄寫三十次，更被命令以「三色筆」抄寫，即每隻字用不同顏色的原子筆，按著紅色、藍色和黑色的順序循環地抄。另外，因著「摺氈」不合標準，懲教職員也曾要求政治犯，從清晨離開監倉開始，除了進食三餐以外的時間，均要捧着塊氈毯長達八個小時，直至晚上返回囚室。

在壁屋懲教所裡，最嚴重的虐打，更與酷刑無異。Ivan憶述去年尾的某個晚上，曾於懲教職員巡視囚室時以英文跟他說「Hello」，而沒有說「Good Evening Sir」，當時便被職員警告「小心點」。翌日清晨，當在囚人士準備出倉，Ivan就被帶到一個沒有閉路電視的

推

柳記=耀陽

柳記咪又係狗

Push

佢坐完脫胎換骨
升華到另一個層次

幫手推上國際搞大佢！手足自白，政治犯獄中被針對酷刑虐打！

真
國際線佢都係功不可沒

[文宣] 我哋好似忘記咗其中一條重要戰線-烽煙節目

鋒哥

同邵家臻

幾位手足好勇敢
肯企出嚟指証監獄黑幕
除咗繼續抗爭都唔知點幫佢地

繼續抗爭
支持入面嘅手足

Gphone

一齊喺Twitter retweet

繼續抗爭
有機會遇到落單甴傳衣甴嘅話就

如我，還記得在去年6月9日的時候，不幸被囚於荔枝角收押所內。那晚回到監倉，只知有很多很多很多人上街，但未知人數，突然聽到新聞報導員讀出「民陣第三度發起反對修訂《逃犯條例》遊行，大會啱啱宣布參與人數有103萬人……」，自己便在監倉裡流下眼淚。

多謝之鋒
多謝出鏡的人士
God bless everyone

大將g鋒真係好叻

我都覺得可以唔同地方都去下
我要聲援小小寶

鋒鋒為香港做左好多野

進化咗好多

佢不嬲都係一線

本身情人節喺壁屋搞聲援，不過又爆武漢肺炎

手足
今鋪真係喊
俾人打到咁